**中华人民共和国第一机械工业部**簡稱**一机部**，是[中华人民共和国国务院的原](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[组成部门之一](../Page/国务院组成部门.md "wikilink")，主管民用[机械工业](../Page/机械工业.md "wikilink")、[电信](../Page/电信.md "wikilink")、[船舶工业](../Page/船舶工业.md "wikilink")。1952年8月7日，[中央人民政府委员会第](../Page/中央人民政府委员会.md "wikilink")17此会议决定设立，[中央人民政府第一机械工业部于](../Page/中央人民政府第一机械工业部.md "wikilink")1952年8月30日成立；1954年改为国务院组成部门中华人民共和国第一机械工业部。

## 历史

  - 1958年2月11日，第一届全国人民代表大会第五次会议通过《关于调整国务院所属组织机构的决定》，决定第一机械工业部、[第二机械工业部和](../Page/中华人民共和国第二机械工业部_\(1954–1958\).md "wikilink")[电机制造工业部合并组成新的第一机械工业部](../Page/中华人民共和国电机制造工业部.md "wikilink")\[1\]\[2\]。
  - 1960年9月15日，将军事工业部分从第一机械工业部划出，由新成立的[第三机械工业部管理](../Page/中华人民共和国第三机械工业部_\(1960–1963\).md "wikilink")。
  - 1967年11月3日，中共中央、国务院决定对第一机械工业部实行军管，成立一机部军管会对各项工作实行统一领导。
  - 1970年7月1日，第一机械工业部与[第八机械工业部合并为第一机械工业部](../Page/中华人民共和国第八机械工业部_\(1965–1970\).md "wikilink")，设立革命委员会与党的核心领导小组。
  - 1975年1月[第四届全国人大第一次会议后](../Page/第四届全国人民代表大会.md "wikilink")，改设部长。
  - 1982年5月，第一机械工业部与[农业机械部](../Page/中华人民共和国农业机械部.md "wikilink")、[国家仪器仪表工业总局](../Page/国家仪器仪表工业总局.md "wikilink")、[国家机械设备成套总局合并为](../Page/国家机械设备成套总局.md "wikilink")[机械工业部](../Page/中華人民共和國機械工業部.md "wikilink")（簡稱**机械部**）。

## 内设机构

（不完整列表）

  - 重型机械局
  - 电工局
  - 矿山机械局
  - 农业机械局
  - 仪器仪表局
  - 设备成套局
  - 船舶工业管理局（1950年代）

## 历任部长

  - [黄敬](../Page/黄敬.md "wikilink")（1952年8月—1958年2月）
  - [赵尔陆](../Page/赵尔陆.md "wikilink")（1958年2月—1960年9月）
  - [段君毅](../Page/段君毅.md "wikilink")（1960年9月—1970年6月）
  - [李水清](../Page/李水清.md "wikilink")（1970年7月—1975年1月，[革委会主任](../Page/革委会.md "wikilink")、[党的核心领导小组负责人](../Page/党的核心领导小组.md "wikilink")）（1975年1月-1975年9月，部长）
  - [周子健](../Page/周子健.md "wikilink")（1977年2月—1981年2月）
  - [饶斌](../Page/饶斌.md "wikilink")（1981年3月—1982年4月）

## 参考

{{-}}

{{-}}

[工](../Category/国务院已撤销各部.md "wikilink")
[Category:中國機械工業](../Category/中國機械工業.md "wikilink")

1.
2.